---
extends: _layouts.answer
section: content
title: යුදෙව්වන් තෝරාගත් ජනතාවද?
date: 2025-01-30
description: යුදෙව්වන් ඔවුන්ගේ අනාගතවක්තෘවරුන් සඳහා තෝරා ගන්නා ලද නමුත් ප්‍රතික්ෂේප
  කිරීම හේතුවෙන් ප්‍රසාදය අහිමි වූ අතර හොඳම ජාතිය මුහම්මද් නබිතුමාගේ අනුගාමිකයන් බවට
  පත්විය
sources:
- href: https://www.islamweb.net/en/fatwa/91584/
  title: islamweb.net
- href: https://islamqa.org/hanafi/fatwaa-dot-com/76468/
  title: islamqa.org (Fatwaa.com)
- href: https://islamqa.info/en/answers/9905/
  title: islamqa.info
- href: https://www.islamweb.net/en/fatwa/15096/
  title: islamweb.net
translator_id: 583845
---

අල්ලාහ් ඔවුන්ගේ කාලයේ ඊශ්‍රායෙල් දරුවන් (ඊශ්‍රායෙල් යනු අනාගතවක්තෘ යාකොබ් / යාකොබ් {{ $page->pbuh() }} ) ​​තෝරාගෙන ඇති බවත්, ඔවුන්ගේ කාලයේ සිටි අනෙකුත් සියලුම මිනිසුන්ට වඩා ඔහු ඔවුන්ට ප්‍රිය කළ බවත් කුරානය සාක්ෂි දරයි. මේ සම්බන්ධයෙන් කුරානයේ බොහෝ වාක්‍ය තිබේ.

කෙසේ වෙතත්, ඔවුන් ඔවුන්ගේ ජාතිය හෝ වර්ණය සඳහා තෝරාගෙන නැත, නමුත් එය ඔවුන් වෙත එවන ලද නබිවරුන් විශාල සංඛ්යාවක් නිසා ය. ඔවුන්ගේ වර්ණය, ජාතිය හෝ ජාතිකත්වය නොසලකා ඔහුව විශ්වාස කර යහපත් ක්‍රියා කරන අයට අල්ලාහ් සැමවිටම අනුග්‍රහය දක්වනු ඇත. අල්ලාහ් කුරානයේ මෙසේ පවසයි.

{{ $page->verse('16:97') }}

මුහම්මද් නබි {{ $page->pbuh() }} මෙසේ පැවසීය.

{{ $page->hadith('muslim:1842') }}

අල්ලාහ් කුරානයේ මෙසේ පවසයි.

{{ $page->verse('5:20') }}

අල්ලාහ් තවදුරටත් මෙසේ පවසයි.

{{ $page->verse('44:32') }}

එහෙත්, ඔවුන් මෙම ත්‍යාගය ගැන අකෘතඥ වූ අතර නබිවරුන් ඔවුන් වෙත ගෙන ආ දේ ප්‍රතික්ෂේප කළහ. එබැවින් ඔවුන් අල්ලාහ්ගේ උදහසට හා ශාපයට ලක් විය. අල්ලාහ්ගේ ගිවිසුමක් සහ මිනිසුන්ගේ ගිවිසුමක් හැර, අල්ලාහ් ඔවුන්ගෙන් වඳුරන් හා ඌරන් සෑදුවේය.

මුහම්මද් නබිතුමාගේ {{ $page->pbuh() }} ජීවිත කාලය තුළ යුදෙව්වන් සැමවිටම කියා සිටියේ තමන් අල්ලාහ්ගේ තෝරාගත් ආදරණීයයන් බවයි. ඔවුන්ට පිළිතුරු වශයෙන් අල්ලාහ් පහත වැකිය පහළ කළේය.

{{ $page->verse('5:18..') }}

අවසාන වශයෙන්, යුදෙව්වන් ඔවුන්ගේ අනාගතවක්තෘවරුන්ගේ කාලයේ වෙනත් පුද්ගලයින්ට වඩා ප්‍රිය කළේ ඔවුන් සමහර විට ඔවුන්ට කීකරු වූ නමුත් බොහෝ විට ඔවුන් ඔවුන්ව බොරු කර ඔවුන්ව මරා දැමීමට පවා ඉඩ ඇත. අල්ලාහ් කුරානයේ මෙසේ පවසයි.

{{ $page->verse('..2:87') }}

කෙසේ වෙතත්, අල්ලාහ් මුහම්මද් නබිතුමා එවූ විට {{ $page->pbuh() }} අවසාන දූතයා ලෙස අල්ලාහ් තමා අනුගමනය කළ හොඳම මිනිසුන් ලෙස සැලකීය. අල්ලාහ් අල් කුර්ආනයේ මෙසේ පවසයි.

{{ $page->verse('3:110') }}

අල්ලාහ් තවදුරටත් මෙසේ පවසයි.

{{ $page->verse('2:143..') }}

තත්වය මෙය වූ බැවින්, මුහම්මද් නබිතුමාගේ කාලයේ යුදෙව්වන් {{ $page->pbuh() }} පෙර නබිවරුන් සමඟ වඩා හොඳ නොවීය, අල්ලාහ් ඔවුන්ගේ සඳහන උසස් කරයි, නමුත් ඔවුන් ඔහුව බොරු කර ඔහුට හානි කළේය. ඔහුව මරන්න පවා සැලසුම් කළා.
